致打算修讀心理學的莘莘學子

心理學向來是不少中學生的心儀學科。了解自己，了解他人是與生俱來的欲望，而且了解人心也可以是一件很有趣、或很「型」的事。至少筆者修畢四年心理學之後都依舊這樣認為。可是在選讀心理學之前，其實有不少事情需要考慮，否則可能期望落得一場空，虛耗四年光陰換一來一個叫價能力不高的學位。筆者認為，決定修讀心理學之前，應先了解什麼是心理學、對本港心理學界有初步認知、並再按自己的興趣、能力以及現實情況考慮是否適合就讀心理學學位。

先了解什麼是心理學：心理學不讀心

筆者當時告訴親友自己就讀心理學，很多人的第一反應都是：「嘩！咁你咪知我諗緊乜！」如果你以爲修畢心理學就能讀心，那你一定會非常失望。大眾對心理學的認知，大多都是來自粗濫製作的電視劇和「五秒看穿人心」一類書藉，可惜這類資訊一般和大學中的心理學截然不同。

簡而言之，現代心理學是以科學方法研究人類情緒、行為、思想的一門學科。其發現可被應用於心理治療、提升組織效率或市場學等方面。一般而言，心理學的研究頗為嚴謹，牽涉收集大量資料。假設你想研究 Long D（長距離戀愛）是否會導致感情變淡，你就可能要聯絡五十對情侶，在他們 Long D 前後派發兩份問卷（試想想，要找五十對 Long D 情侶談何容易？），看看前後親密感有否變化。當中牽涉大量行政、文書、以及處理各式各樣的突發事件（例如有人 no-show，分手等等）。絕對不是吹水那樣輕鬆。

如果要初步了解心理學，不妨可以先讀心理學的科普讀物或教科書。如果是科普讀物的話，筆者推薦 The Happiness Hypothesis。讀完之後找本大學入門教科書看看，看看箇中內容是否自己所預期及喜愛。

了解本地心理學界就業狀況

你以爲大學取錄你，就什麼也不用擔心了嗎？大錯特錯！心理學系畢業以後才是真正的挑戰開始 – 心理學是出了名的乞食科，皆因心理學畢業生不具任何專業資格。在香港，以心理學爲專業的職業主要有兩種，分別是臨床心理學家和教育心理學家，月薪一般在 $45000 以上。要成爲臨床 / 教育心理學家，需修畢相關碩士課程。而要被這些碩士課程取錄的難度極高，成績要求比 DSE 中的「神科」如醫學、法律等不相伯仲，更人要求個人處事成熟、有極佳的溝通技巧。基本上，初畢業的心理系學生十居其九也不會被這些課程取錄。

如果沒有這些碩士學位，心理學學生的出路如何呢？根據 2015年的數據，HKU 社會科學學士的入息中位數是 $14000。很多心理學畢業生都不會從事和心理學相關的工作，在這些情況下心理學知識對求職幫助不大。也有不少畢業生會選擇從事研究助理、或心理學家助理，繼續在心理學界打滾，博取就讀臨床 / 教育心理學碩士的機會，有人成功，當然也有人失望而回。另外一個出路是向學術界發展，攻讀 MPhil/ PhD 等研究學位，但學術界又自有一番辛酸，需對學術研究充滿熱誠，戰先不至皮筋力盡（聽說有熱誠也會被 MPhil/PhD 弄到皮筋力盡）。

興趣、能力、現實考量

上文我們談到大眾一些對心理學的常見誤解，以及心理學界的就業狀況。另外一個學生應考慮的重點，就是心理學科本身和自己的能力是否契合。筆者認為語文能力，包括中英文讀寫聽說，對心理學學生極為重要。首先，在修讀心理學課程事，需要研讀大量學術文獻，這些文獻的閱讀難度明顯高於任何中學課程/考試的文本。筆者這在此附上一篇頗為易讀的心理學文獻，讓諸位小試牛刀。再者，心理學課程很多以撰寫報告作為評核準則，心理學學生需有效地運用英文表達複雜的概念。

雖然筆者就讀的本科學位（HKU 心理學）以學術為重，在課程設計上未有重點培養學生的溝通能力。但基本上大多會應用心理學的工作都需要與人溝通，所以，心理學學生應勤加鍛煉自己的聆聽、表達能力，方能讓自己的知識發揮最大功能，這點已立志成為心理學家的學生尤為重要。

本文談了很多作為一個心理學學生遇上的障礙，希望沒有讓大家打退堂鼓。畢竟心理學是門非常有趣的學科，筆者就讀時也找到很多樂趣。關於心理學的魅力，可以看上文的 The Happiness Hypothesis 一書，或者讓筆者無恥推介一下自己澍洞文集，上面亦會有充滿趣味的心理學文章。
-----
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個個關心香港人心理健康嘅團體。我地會定期用廣東話寫啲易明嘅心理學文章～仲會定期搞心理學、冥想 workshop 添 。如果你中意依篇文章，希望你可以比個like 我地 facebook page，我地會定期係上面分享更多文章同活動內容～

Facebook Page (澍洞文集)：

push

理想：

現實：

so true

Push
當年讀咗一年心理之後就轉咗科，讀眼耳口鼻腦結構個時先知死

不要再說了

好多DSE雞應該係睇咗啲咩FBI犯罪心理學之類嘅書，就戇鳩鳩起曬痰即刻狗衝。

轉左咩科

去樹仁讀會實用d, 讀埋輔導學同人溝通有幫助

唔自爆
但絕對無後悔
當年通咗幾晚頂寫research paper最後拎C+

狗都唔屌

不經不覺，依家政府 CP 入職已係5萬3了
Point 27-44

MSocSc (Clinical Psychology)入學競爭可以想像
有志者祝你成功。

其實就算好勁都好難做到相關工作 識人另計
利申：例子

嘩 我果時聽仲係 4萬尾

升得好快

點解咁講 我有興趣知

皮筋力盡????

Sorry 自膠
係筋疲力盡

文中提到嗰篇文獻係？

Sor 唔記得上返D LINK
文獻

The Happiness Hypothesis

成班傻鳩讀心理學

利申：psycho人下年畢業

都唔知點解大學收生個分勁高

讀既野的確係好有趣
但其實Minor 揀黎讀都夠

讀到咩level先做到好似lie to me套劇咁勁

因為clin psy ed psy master嘅收生標準高 變左真係好讀得書嘅人先幾乎有得爭 然後degree係一個起步點 同時都係一個有academic based training 嘅機會 所以個分比人炒高左

二大？

不是

覺得心理學要讀既theory好多係吹水，尤其精神分析果班 堆theory套唔到落第二個人到，冇辦法證實真偽 咁仲有咩用？

想進修讀心理學定輔導好呢

補充少少，教科書只係入門，真正打大佬係做assignment睇嘅journals。每份assignment閒閒地1500-2000字，有d essay長到寫3000都試過。要寫咁多，組織能力首先要高。其次係有唔錯嘅英文水平理解行文。就算有語文能力，如果冇分析力都係會收皮，尤其係一份assignment睇嘅journals起碼15-20份咁計，睇哂未消化得切嘅話寫文已經好難組織點落reference。香港咁多位deadline fighter如果做唔到臨交前一日先睇journal再動筆嘅自信，我諗最好唔好揀呢科。

講番journal，雖然學術界嘅準則係要求layman都理解到同methodology係replicable，但對基本概念完全冇認識可以話係唔洗哂時間睇，因為journal嘅研究方向同知識都係基本概念嘅延伸。Bio psy cog psy呢兩個領域嘅研究更加係boss級，對上仲有psypathology講求斷症同療法嘅使用即使係業界都覺得難。如果自問對抽象concept好難掌握，唔止係心理學，其實文史哲社科都唔會係你杯茶。

Mphil你以為門檻低，唔該捱過咗dissertation嗰一年瘋狂被supervisor ban proposal不停被蹂躪嘅日子先。如果咁漫長嘅日子仲未消磨哂你對研究嘅熱誠先好再諗Mphil。冇研究精神千祈咪搞

利申：英國psy grad

你都on9, 你估讀果個真係想讀？求其係冇乜選擇下揀個冇咁討厭者，有得揀邊個唔想讀醫, gbus

有冇人發覺教/讀psyco d人係古古怪怪
由堆prof就好多19 killer
到堆學生就好難相處

正，唔該晒

心理學點解唔係讀心？
臨床/輔導班友唔識讀心點做心理治療
佢地多年嘅observation skill 同conceptualization skill 就係用黎深度你分析你諗緊乜，點解咁諗，潛意識有咩事發生緊

心理學唔識讀心係超fresh 心理學撚，仲係讀緊乜9bio psy cog psy嗰堆入門course，對心理學世界認識得仲好片面嘅人先會咁講
話心理學唔識讀心
日日做interpretation 嘅弗洛伊德死左都彈返起身

我果陣以為讀心理學可以做到cp，狗衝完先聽講得二大自己友先有資格去報MSocSc in CP 果陣重要有個CGPA幾乎爆4嘅報左連in都冇得in，先知唔係二大出身已經注定收皮

見工果陣俾人問識啲乜真心口啞，最後去左做文員師 做左幾年先靠入政府扭轉命運

其實GPA只係門檻
你個人性格都好重要
聽過例子收second up 但唔收first hon
其實正常都唔通會收一個爆四但係完全唔識obeservation 同 溝通既人
當然有老細收係最好

講緊我
因為我地睇paper睇到傻撚左

其實除左本地大學，海外畢業生都爭相關學位
簡單嚟講，爭崩頭。

非二大 爆4又如何

堆話精神分析學派係無法證實真偽嘅人先搞笑，你性格同思維模式都已經同你隔離果個人完全唔同，點apply同一個tailor made嘅方法落去做？你證實到真偽你係佛諾伊德二世啦

講翻轉頭，雖然我都成日同人講我唔知你諗緊乜，但已經係自動波去分析每個人每個行為背後嘅動機，諗緊每種反應嘅答案，再去推翻呢個人嘅性格同思想。所以無論你讀咩領域嘅心理學都好，最終目的都係以明白人類行為思想為主。Bio psy只係好科學咁解釋neurotransmitter嘅作用同大腦唔同結構點影響我地嘅行為；cog psy只係為人類複雜嘅行為運算提供牽涉其中嘅部驟。兩者都只係提供理解行為背後嘅機制，但解釋行為本身嘅動機始終只有freudian jungian adlerian做得到。班友唔明嘅係，child psy嘅領域都係neo-freudian同piaget呢類以觀察為主嘅學究為主流。比人批評唔夠scientific咁耐都仲屹立不倒嘅原因係乜自己諗啦

上文講緊嘅讀心係一睇你個人就知你諗緊咩果種，有唔少人以爲讀完心理會做到依樣野。唔係指用心理學Thoeries 分析他人嘅性格行爲呀

點解soci撚同psy撚反差咁大

巴打我明啊，你想講microexpeession造成大眾對心理學嘅誤解呀嘛。個個以為我識讀心係因為對微表情嘅判斷，但其實係微表情(有時唔靠)再加觀察行為分析出個cognition再向上推敲性格，完全唔係望一下就搞掂嘅processing

但其實我覺得microexpression唔及心理學嘅實驗咁伏，唔至少人係因為心理學嘅實驗有趣所以被伏咗入嚟，點知讀讀下先知心理學原來係咁cam。得意嘅實驗好多都係早期per psy child psy或者屬於so psy呢類比較易入口嘅領域嘅findings。其實好多心理學研究係好悶架，尤其係每份功課都睇咁多reference，好多時仲要捱眼訓去睇，你地要有心理準備唔易捱

Psy撚大部份都比較內斂，再加上長年累月嘅analytical mindset，大多數會自動分析緊身邊嘅人或者想從身邊嘅人嘅行為得出答案。冇人會鐘意比其他人睇穿，呢種感覺好unsafe，自然會對我地產生戒心同保持距離。試諗下有班人習慣分析其他人嘅思想行為並且覺得呢種做法係平常而且好好玩嘅時候，你又會唔會覺得呢班人係痴線佬？ 另外我地都清楚知道自己分析緊人嘅時候自己友都對自己做緊同一樣嘢，唔多唔少要保護下自己，但咁講太有機心

仲有果啲咩讀人類學社會學哲學係咪加埋乞食4大天王黎

lol 會唔會諗多咗 冇你講咁
身邊fd都係正常人

利申讀咗3年psy

我身邊嗰班係咁，所以我都係分享下自身經驗就算，我都明唔係個個都咁痴線玩心理攻防戰

我讀咗5年，巴打邊度讀

你會唔會諗多咗haha
hku

巴打你同你班同學諗太多。
朋友唔係病人，唔洗下下分析。咁好攰架。
正常普通相處會舒服啲

點睇台灣既心理咨詢師？

唔太清楚果邊嘅制度 不過我相香港嘅CP 應該喺全球嚟講難入行，有好有唔好，好就係QC 會比較好；唔好就係貴同求過於供

識人2大心理學畢業讀教育證書走去教幾年書。之後再讀2大master, 之後就做教育心理學。

真係要好鍾意先做到，因為當中過程實在太艱辛

起碼都仲有機會讀上去考專業資格
我覺得係社科/文科黎講出路都算比較好
利申：讀緊soci

識人岩畢業係
Clinical Psy 起薪50K-54K
Educational Psy 40K-45K
其實MSSc每年收幾個呀？
個價整到咁高既

樓主鐘意邊個 心理學家？
Freud? Jung?
Jordan Peterson?

巴打分析人個陣 主要係睇咩indicator?
你用咩framework去分析人？ OCEAN? 九型人格？ 咩咩咩MBTI?

你講呢啲framework唔係最深刻同完整嘅人性發展model
只係性格分類

傳統流派
Psychoanalytic
Existential
Humanistic
等等

先有完整一套理論
去思考咩係人性
人性追求啲乜
喺咩情況之下人性會扭曲導致咩現象
點樣可以得到解放

人格理論
只係整個人性理論其中一個小節
其他巴打睇好多嘅journal、強調好多嘅research，所探討嘅好多時甚至只係整個人性嘅一小點

而家普遍大學心理學課程
好多都係教人睇好多嘅點
「research 話喺某個情況之下出現某個condition，有七成嘅人會做某個行為！」
結果心理學變到好碎片化，冇指定condition就讀唔到人地嘅心，某個情況冇睇過research就預測唔到之後嘅走向
大家都睇好多journal，知道好多現象，但冇一個好完整對人性嘅framework去串連呢啲現象

咁點解有關人性嘅approach咁被忽略？
因為佢好難做到scientific，係冇乜得點驗證，佢更偏向係一種哲學，難聽啲叫一種睇法
不過唔好忘記心理學係哲學入面發展出黎

答返你個問題
用咩framework去分析人
我主要倚靠嘅唔係一堆research
而係一套對人性嘅睇法，同好細心嘅observstion skill，然後根據呢兩樣野form assumption 再喺相處之中默默驗證
有時你未必估到發生過咩事，但估到一定發生過某類事件
未必預測到一個人會做咩行為，但估到佢對咩事有大概咩野性質嘅反應

心理學好大
唔好覺得呢科只有好多research method同stat
SPSS
無盡嘅articles
好枯燥嘅findings （仲要99%都冇絕對結果）
再鄙視難以科學化嘅理論
而忘記咗心理學嘅出現係為咗探討人性，而人性係好難科學化嘅野，現代心理學盡量將呢啲咁難科學化嘅野局限地科學化，原本係好事，但令好多人以為只有呢啲局限左嘅野先係心理學

不過當然以上呢啲只係我個人睇法

咩黎架 可唔可以解釋下

識人今年都 Ed psy master
話好大壓力
但係我心諗 你出到黎就 fat fat

唔明邊樣？CP?
CP = Clinical Psychologist

唔係黑心咒佢
但每年CP EP 畢唔到業的大有人在
所以佢大壓力係真

拜年親戚嘩讀心理咁叻呀，出嚟實搵好多啦
我心諗吓我第時出嚟掃地咋喎

同埋讀心理會變醜

利申 psycho jj，讀左半年已俾朋友話醜左

真
讀心理學講出黎好聽，除此之外就係乞食

都唔知出到黎有咩做

Lm

借問聲咁係外國讀CP master再返黎work唔work?

讀心神探

開始發覺科學解釋唔到嘅最有用
利申 唔係讀psy 想讀但驚乞食 揀左sowk

讀sw好過啦

想知如果喺美國有牌嘅CP去香港做可以做咩同搵幾多？
喺美國讀緊CP，PsyD.

遲啲唔敢講，實際上，有各國（英美澳加紐）都有回流cp. 所以有美國牌依家可以。
請向hk dcp 查詢。

現時外國回港各services 都有，我認知嘅，醫院、政府都有。想信私人執業都有。
And in any settings, Adult, child, medical settings
不過中英文assessment tools 問題, 我就唔清楚。不過相信問題不大

偽科學，同睇相佬無乜分別

利申做緊13k 文員
我覺得自己連加個“師”既資格都冇

笑你戇尻都廢事
不如你搞清楚psychology同psychiatry既分別先啦

廢科

心理攻防戰
我諗樓主都係講緊電影電視誇大心理學

宜家主流社會對心理學既認知好多都係錯
一眼睇穿你既心理呀
控制人既潛意識呀
催眠呀之類

識人去左讀aba master 考埋個牌
去左外國教自閉症小朋友
都幾好pay
做左幾年野 有3-4萬人工

咁實際你識d咩

請問其實要dse幾分左右先讀得 ？

心理學你本身個人唔係醒目同邏輯能力高 真係當興趣好
又係一啲將生活經驗用文筆修飾 加啲theory包裝出黎既學科
個個人與生俱來或多或少已經識既野 唔叻既真係唔好揀

如果cu同hku的話 大約要 26 其他一般20 就有得讀 不過真正挑戰喺master果關

同學留名

我係讀socsci讀左一年先發覺自己好中意心理學
所以major修psycho 無後悔 但準備好乞食

你睇d科普野/頭一兩年讀既野就係
因為你所講果d*生活經驗*都係成幾十年前甚至接近100年前既psycho產物 比人講左好多年
讀上去你就知其實完全唔係果回事

psyc係bba咁講包裝吹水就好喇
我蠢，我與生俱來唔識個腦點構造

but

樓主點睇counselling psy? 小弟讀緊樹大counselling and psychology 今年year 3，好想知counselling psychologist 喺香港多唔多人識

香港好似唔興 counselling psyc
啲人一係搵cp psychi,一係就sowk counselor

Hku唔知
CU呢2年個分好似低左
呢2年admission score lower quartile =27
26有d危 除非英文/數學特別標青 有weighting

都係果句 屋企等開飯 英文okay， 有讀bio 分數有咁上下不如poly 4寶算

我都覺 啲人有事上黎都唔知應該搵咩人幫手 然後就將輔導同社工混為一談 明明大家嘅profession唔同

counselling psy 香港啲名聲的確唔高，如果要搵食好睇個人能地同網絡。唔似CP 有個專業網絡保往，加油！

唯有搏命捱

多謝絲打咁詳盡的分析
其實我唔係major Psycho
但我一直都對psy有D興趣
想睇透人
其實睇人都有理論根基的
哲學就叫determinism
社會學就話人係socially constructed
只係難以量化 & 建立casual relationship

我見d真正勁的心理學家(e.g. Jordan Peterson)都係識曬 Religion, Sociology, Philosophy, Literature 呢類humanities野咁制
可以好快估到一個人的反應係源於咩影響 跟住再判斷佢future behavior

我自己咩都唔識
就係估下人既personality就算(OCEAN model)
同埋佢academic background(IQ is a strong psychometric indicator)

其實仲有咩角度可以睇
另外想問下大學psychology courses除咗intro & research method仲有咩係core courses? (Social Psy? Development Psy?)

阿根廷個認受性係點
我聽講阿根廷 & 美國係心理學家訓練最好的國家
阿根廷好似CP:Client比全世界最高定係點

唔... 唔知阿根廷個邊係點.
不過我想信佢唔係港人的熱門升學選擇. Haha

加油啦
心理學呢行
中等嘅人睇專業資格
但最高級嘅人睇影響力同publication
香港好多出名嘅art therapist、hypnotherapist、play therapist等等連psychologist 都唔係
但人地就係多case，有影響力，training 多人上
相反幾多cp 俾人話on 99，淨係叫patient諗得正面D
幾多ed psy 俾老師話on 99，淨係識俾埋D離地到爆嘅建議老師同學校
幾多psychi 俾人話on 99，見得一陣就話人有adhd
咁當然都有好多做得好正嘅practitioner
你做緊treat 人嘅工作，學歷同專業資格係搵工用，但同你做得好唔好係冇咩直接關係

Abnormal psychology
Cognitive psychology

咁各行業都有出名嘅宗師嘅。psychologists, counsellor, 各式therapist 都有出色人士。

不過據小弟愚見同直言，counselling 收生要求不高係被一般人睇低一線原因。香港人就係咁現實。

好有共嗚

我自已都係咁諗， 覺得cp 未必係做好大眾精神健康嘅方法， 所以一直自已搞緊mindfulness. 不過冇professional background一開頭好難出頭， 唯有狂出d内容

如果有興趣搞d同mindfulness /mental health有關嘅野都可以揾小弟

biological psychology 認識下身體神經系統既運作 從neurotransmitter既原理可以認識精神藥物 破解下啲咩左右腦思考既都市傳說

learning and behavior 撚下老鼠撚下狗

personality 好似多minor友take 可能標題黨 實際就係之前嗰啲cognitive,social perspective等等大雜燴

以我認識，大把psy畢業左讀左一大堆cert後走去讀msw

Master grad 去interview
人工仲要低

破解下啲咩左右腦思考既都市傳說

想知呢個
我一直以為有D咩左右腦
有無咩簡單既結論

順便問下各位巴打有無考過 GRE Psychology之類
同埋undergrad唔係讀psy 要master轉讀 難唔難？

又啱

你咁清楚，fresh grad人工係咪同醫, gbus一樣呀

對心理學有興趣好呀
問到我講多少少
你如果想真係了解人性、識讀心
一定要識人性approach，仲要好熟

舉個例子
你見到有個人好火爆，一俾人激就打人

如果你係一個behaviorist
覺得所有野都係learn 返黎
你就會思考佢從乜經驗學到呢個習慣呢
係咪見人打人好威，透過observational learning 學左
然後遇到事情發現打人好有效解決問題，D人好驚佢，一路reinfornce 佢呢個行為

如果你係一個psychoanalyst
你就會諗呢個人童年一定有D野，呢個對人嘅anger 可能源自對某個object 嘅不滿，係一種displacement。同時間你會發現呢個人係好任由慾望操縱，嬲就發哂出來，唔會控制下，你會懷疑呢個人細個父母冇做好指引控者角色, 令個superego form 得唔好

如果你係一個rogerian
你會信每個人天性都係愛人類同可以發展親密關係的，只係喺追尋愛嘅過程發現好多都愛都係帶條件性，而扭曲同屏蔽左自己。但係呢部份可能冰封左，佢自己都唔為意，淨係唔知點解自己咁易嬲

如果你係一個信奉cognitive 嘅
你就會覺得佢嬲同打人背後一定有一個唔理性諗法，譬如可能覺得呢個世界弱肉強食，我要惡過人先保護到自己，導致覺得吞聲忍氣就是弱。然後你會諗呢D諗法點來，一定係細個有某D生活事件

仲可以有好多例子
而基於唔同嘅人性睇法
你見到一個現象之後，再進一步思考嘅位都唔同，進一步留意同探索嘅位亦都唔同，而對呢個人嘅理解都唔同

大學D心理學course，譬如adnormal psy 同personality psy
都係形容緊一D現象
譬如呢個人好易stressful, 應該係high e in OCEAN 喇
呢個人冇乜同理心又好冷血兼衝動，可能有Antisocial personality disorder
然後high e 就同乜乜correlate 等等
根本都冇個大局觀
可能有少少提啲發展，但東一忽西一忽，好唔完整
結果你就只係睇到呢個人某個層面嘅野，例如咩性格有冇心理病
而唔係對佢成個人理解

屌打錯
「譬如呢個人好易stressful, 應該係high C in OCEAN 喇。」
係high c 先岩

Thank you ! Very insightful
以你打人的例子為例 我第一反應係
如果你係一個信奉cognitive 嘅
你就會覺得佢嬲同打人背後一定有一個唔理性諗法，譬如可能覺得呢個世界弱肉強食，我要惡過人先保護到自己，導致覺得吞聲忍氣就是弱。然後你會諗呢D諗法點來，一定係細個有某D生活事件
我第二反應係你提及的 psychoanalysis 的角度
behaviorist的角度理解到但唔會咁諗
rogerian個個唔係好睇得明
(Disclaimer: 我只讀過intro psychology course & behavioral Econ & some philosophy courses that mentioned cognitive biases)

以我極度layman的角度我係咁睇
everything has a cause
佢每個action都係由 佢心中的ideas 再根據現場external environment而下的判斷做出
而佢的ideas係因為佢生命中一些prior experience而逐漸形成
咁當然搵到 引發佢idea的 experience 當然就最好(could be some 極端events; could be family background; could be education; could be a mixture of all)
但如果搵唔到呢條idea chain的盡頭 咁將佢地分類成為某一類人都勉強夠用(例如Personality etc)
因為我覺得個focus應該係 predicative power
即係預測佢將來做事方式係點先係最重要
第二重要的就係可否develop actionable steps可以糾正返一些deficiencies去改變佢個core而去alter佢的future behaviors

當然江山易改本性難移，最underlying的可能改唔到（所以揀partner一定要睇性格唔好齋睇樣啊！）
但develop一d habits去learn more efficiently
唔好拖延 待人處事好d 唔好遲到 咁已經好夠

乞食lm

讀完出黎見工仲要不停有ON9 HR講：「嘩，你讀心理㗎，咁我咪要好小心講嘢囉」
我自己心理學士畢業再讀PGDE教書
如果再讀書就可能向特殊教育發展

唔好話major/minor
讀緊poly因為興趣揀左psycho CAR已經讀到想死
記眼耳口鼻大腦結構已經想死
又要記邊條仆街專注邊個area
邊條友做過咩實驗撚過咩動物
真係不如殺死我

Lm
想報master of psycho

係呀你掌握得好好

至於你話
「因為我覺得個focus應該係 predicative power
即係預測佢將來做事方式係點先係最重要
第二重要的就係可否develop actionable steps可以糾正返一些deficiencies去改變佢個core而去alter佢的future behaviors 」

但對我黎講
predictive power 重要
healing power 先最重要
即係類似你所講嘅「actionable steps可以糾正返一些deficiencies」

而呢個係一個個人取向問題，有人覺得預測到人類行為就夠，然後可以透過一D社會性嘅野去令社會更美好，例如法律、社區規劃，著眼點比較宏觀
亦有人好微觀，佢睇得出一個人嘅內心糾結，佢想呢個人更好更幸福，著重個healing，呢個都係我嘅著眼點
亦有D人係學者型，佢睇得出人性嘅真相就夠，係一個旁觀者，好似拍大自然生態片D人，淨係關心觀察同紀錄
冇話邊個比邊個好

至於喺healig 角度
個人覺得 develop further 其實冇explore past 咁重要
因為人係牽涉unconciousness
任你再做好之後嘅習慣改善、迫自己諗野正面
你嘅過去會令你嘅unconsciousness 有無限嘅力量困擾、衝擊同限制住你，而你係冇辦法擺脫
幾多patient 話過膚淺therapist 淨係叫佢唔好咁諗，有事就做relaxation，但patient有情緒時根本控制唔到全部失效
要知道unconsicousness 嘅力量同潛力係遠大過consciousness，冰山圖大家都識
你唔檢視過去，解放unconsciousness，缺少一個makes unconsciousness concious 嘅過程，喺我角度係做唔好心理治療

不過呢D野人人睇法唔同，已經牽涉流派學說之見
我講嘅好多已經脫離左scientific 嘅世界
D認為心理學一定要科學嘅人可能已經唔認同
所以你唔好淨係聽我講，又睇下其他巴打點睇

Year 1要讀 intro psy 讀唔掂
利申：soci乞丐

岩岩轉科成功讀心理學 希望考到牌啦

Psypoor巴好耐無見

門檻係高，但係你唔知佢條檻放喺邊

我想問下二大EP每年收幾多學生左右？
我係讀幼教 ，今年final year，
我自己本身對特殊教育好有興趣，
加上我有幼師牌同特殊教育資格，
呢啲背景會唔會有大啲機會入到？
我已經報咗今年MA in Psy（本身冇Psy底），
想之後駁上EP，
有冇人可以指點迷津

你似痴線佬多啲

undergraduate就背書
psyD就計數讀醫

利申psyD(cp) quit咗

唔係最多 defer 咋咩？